



Computación y estructuras discretas I

Unidad 1: Métodos de demostración

Juan Marcos Caicedo Mejía – jmcaicedo@icesi.edu.co

Departamento de Computación y Sistemas Inteligentes
Facultad Barberi de Ingeniería, Diseño y Ciencias Aplicadas
Universidad ICESI

*Material adaptado del material original del profesor Oscar
Bedoya*

2026

1. Reglas de inferencia
2. Demostración directa
3. Demostración indirecta
4. Demostración por contraejemplo
5. Ejercicios

1. Reglas de inferencia

2. Demostración directa

3. Demostración indirecta

4. Demostración por contraejemplo

5. Ejercicios

- A partir de un conjunto de sentencias que son ciertas, permite conocer otras que se derivan de dicho conjunto.

1. Si es viernes entonces hay carullazo
2. Hoy es viernes

- A partir de un conjunto de sentencias que son ciertas, permite conocer otras que se derivan de dicho conjunto.

1. Si es viernes entonces hay carullazo
2. Hoy es viernes
 \therefore Hay carullazo

- A partir de un conjunto de sentencias que son ciertas, permite conocer otras que se derivan de dicho conjunto.

1. Si es viernes entonces hay carullazo
2. Hoy es viernes
3. Hay carullazo, **modus ponens(1,2)**

Modus ponens

$$\frac{p \rightarrow q \quad p}{\therefore q}$$

- A partir de un conjunto de sentencias que son ciertas, permite conocer otras que se derivan de dicho conjunto.

1. El carro es rojo o es negro

- A partir de un conjunto de sentencias que son ciertas, permite conocer otras que se derivan de dicho conjunto.

1. El carro es rojo o es negro
2. El carro no es rojo

- A partir de un conjunto de sentencias que son ciertas, permite conocer otras que se derivan de dicho conjunto.

1. El carro es rojo o es negro
 2. El carro no es rojo
- ∴ El carro es negro, **silogismo disyuntivo(1,2)**

- A partir de un conjunto de sentencias que son ciertas, permite conocer otras que se derivan de dicho conjunto.

1. El carro es rojo o es negro
 2. El carro no es rojo
- ∴ El carro es negro, **silogismo disyuntivo(1,2)**

Silogismo disyuntivo

$$\frac{p \vee q \quad \neg p}{\therefore q}$$

Regla	Nombre	Regla	Nombre
$\frac{p \wedge q}{\therefore p}$	Simplificación	$\frac{p \rightarrow q \quad p}{\therefore q}$	Modus ponens
$\frac{p \vee q \quad \neg p}{\therefore q}$	Silogismo disyuntivo	$\frac{p \rightarrow q \quad q \rightarrow r}{\therefore p \rightarrow r}$	Silogismo hipotético
$\frac{p \rightarrow q \quad \neg q}{\therefore \neg p}$	Modus tollens	$\frac{p}{\therefore p \vee q}$	Adición

Aplicar las siguientes reglas:

- **Simplificación** sobre

1. $\neg q \wedge \neg t$

- **Silogismo disyuntivo** sobre

1. $t \vee \neg p$

2. p

- **Modus tollens** sobre

1. $\neg q \rightarrow \neg t$

2. t

Suponga que se conoce que las siguientes sentencias son verdaderas:

1. $\neg p \wedge q$

2. $r \rightarrow p$

3. $\neg r \rightarrow s$

4. $s \rightarrow t$

- Demuestre que t es cierto

Suponga que se conoce que las siguientes sentencias son verdaderas:

1. $\neg p \wedge q$
2. $r \rightarrow p$
3. $\neg r \rightarrow s$
4. $s \rightarrow t$
5. $\neg p$, simplificación(1)
6. $\neg r$, modus tollens(2,5)
7. s , modus ponens(3,6)
8. t , modus ponens(4,7)

Suponga que se conoce que las siguientes sentencias son verdaderas:

1. $s \rightarrow q$

2. $\neg p \rightarrow r$

3. $r \rightarrow s$

- Demuestre que $\neg p \rightarrow q$ es cierto

Suponga que se conoce que las siguientes sentencias son verdaderas:

1. $s \rightarrow q$
2. $\neg p \rightarrow r$
3. $r \rightarrow s$
4. $\neg p \rightarrow s$, silogismo hipotético(2,3)
5. $\neg p \rightarrow q$, silogismo hipotético(4,1)

Suponga que se conoce que las siguientes sentencias son verdaderas:

1. $p \rightarrow \neg q$
2. $\neg r$
3. $\neg p \rightarrow s$
4. $\neg q \rightarrow r$

Suponga que se conoce que las siguientes sentencias son verdaderas:

1. $p \rightarrow \neg q$
2. $\neg r$
3. $\neg p \rightarrow s$
4. $\neg q \rightarrow r$
5. q , modus tollens(2,4)
6. $\neg p$, modus tollens(1,5)
7. s , modus ponens(3,6)

Suponga que se conoce que las siguientes sentencias son verdaderas:

1. $p \vee \neg q$
2. $\neg p \wedge r$
3. $\neg q \rightarrow \neg s$
4. $s \vee t$

Suponga que se conoce que las siguientes sentencias son verdaderas:

1. $p \vee \neg q$
2. $\neg p \wedge r$
3. $\neg q \rightarrow \neg s$
4. $s \vee t$
5. $\neg p$, simplificación(2)
6. $\neg q$, silogismo disyuntivo(1,5)
7. $\neg s$, modus ponens(3,6)
8. t , silogismo disyuntivo(4,7)

Suponga que se conoce que las siguientes sentencias son verdaderas:

1. $u \vee w$
2. $p \wedge \neg q$
3. $t \rightarrow q$
4. $\neg w \vee s$
5. $u \rightarrow t$

Suponga que se conoce que las siguientes sentencias son verdaderas:

1. $u \vee w$
2. $p \wedge \neg q$
3. $t \rightarrow q$
4. $\neg w \vee s$
5. $u \rightarrow t$
6. $\neg q$, simplificación(2)
7. $\neg t$, modus tollens(3,6)
8. $\neg u$, modus tollens(5,7)
9. w , silogismo disyuntivo(1,8)
10. s , silogismo disyuntivo(4,9)

1. Reglas de inferencia

2. Demostración directa

3. Demostración indirecta

4. Demostración por contraejemplo

5. Ejercicios

- Se parte de la hipótesis y se intenta llegar a la conclusión

- Demuestre que si n y m son impares, la suma es par

- **Demuestre que si n y m son impares, la suma es par**
- Si n y m son números impares, se pueden expresar de la forma:

$$n = 2 \cdot k_1 + 1$$

$$m = 2 \cdot k_2 + 1$$

- La suma $n + m$ será:

$$\begin{aligned}n + m &= (2 \cdot k_1 + 1) + (2 \cdot k_2 + 1) \\&= 2 \cdot k_1 + 2 \cdot k_2 + 2 \\&= 2 \cdot (k_1 + k_2 + 1) \\&= 2 \cdot k_3\end{aligned}$$

- Por lo tanto, $n + m$ debe ser un número par

- Demuestre que si n es impar, entonces $3n + 2$ es impar

- **Demuestre que si n es impar, entonces $3n + 2$ es impar**
- Si n es impar, se puede expresar de la forma:

$$n = 2 \cdot k_1 + 1$$

- Al calcular $3n + 2$ se tiene:

$$\begin{aligned} 3n + 2 &= 3(2 \cdot k_1 + 1) + 2 \\ &= 6 \cdot k_1 + 3 + 2 \\ &= 6 \cdot k_1 + 4 + 1 \\ &= 2(3 \cdot k_1 + 2) + 1 \\ &= 2 \cdot k_2 + 1 \end{aligned}$$

- Por lo tanto, $3n + 2$ debe ser un número impar

- Demuestre que si n es impar, entonces n^2 es impar

- **Demuestre que si n es impar, entonces n^2 es impar**
- Si n es impar, se puede expresar de la forma:

$$n = 2 \cdot k_1 + 1$$

- Al calcular n^2 se tiene:

$$\begin{aligned} n^2 &= (2 \cdot k_1 + 1)^2 \\ &= (2 \cdot k_1)^2 + 2 \cdot 2 \cdot k_1 \cdot 1 + 1^2 \\ &= 4 \cdot k_1^2 + 4 \cdot k_1 + 1 \\ &= 2(2k_1^2 + 2k_1) + 1 \\ &= 2 \cdot k_3 + 1 \end{aligned}$$

- Por lo tanto, n^2 debe ser un número impar

- Demuestre que si n es impar, entonces $n^3 + 5$ es par

- **Demuestre que si n es impar, entonces $n^3 + 5$ es par**
- Si n es impar, se puede expresar de la forma:

$$n = 2 \cdot k_1 + 1$$

- Al calcular $n^3 + 5$ se tiene:

$$\begin{aligned}n^3 &= (2 \cdot k_1 + 1)^3 + 5 \\&= (2 \cdot k_1)^3 + 3 \cdot (2k_1)^2 \cdot 1 + 3 \cdot 2k_1 \cdot 1^2 + 1^3 + 5 \\&= 8 \cdot k_1^3 + 12 \cdot k_1^2 + 6 \cdot k_1 + 6 \\&= 2(4 \cdot k_1^3 + 6 \cdot k_1^2 + 3 \cdot k_1 + 3) \\&= 2 \cdot k_2\end{aligned}$$

- Por lo tanto, $n^3 + 5$ debe ser un número par

- Demuestre que si n es par y m es impar, entonces $m - 2n$ es impar

- **Demuestre que si n es par y m es impar, entonces $m - 2n$ es impar**
- Si n es par y m es impar, se pueden expresar de la forma:

$$n = 2 \cdot k_1$$

$$m = 2 \cdot k_2 + 1$$

- Al calcular $m - 2n$ se tiene:

$$m - 2n = (2 \cdot k_2 + 1) - 2(2 \cdot k_1)$$

$$= 2 \cdot k_2 + 1 - 4k_1$$

$$= 2(k_2 - 2 \cdot k_1) + 1$$

$$= 2 \cdot k_3 + 1$$

- Por lo tanto, $m - 2n$ debe ser un número impar

- Demuestre que si m es impar y n es par, entonces $m^2 + 2 \cdot m \cdot n + n^2$ es impar

- **Demuestre que si m es impar y n es par, entonces $m^2 + 2 \cdot m \cdot n + n^2$ es impar**
- Si m es impar y n es par, se pueden expresar de la forma:

$$m = 2 \cdot k_1 + 1$$

$$n = 2 \cdot k_2$$

- Al calcular $m^2 + 2 \cdot m \cdot n + n^2$ se tiene:

$$\begin{aligned} m^2 + 2 \cdot m \cdot n + n^2 &= (2 \cdot k_1 + 1)^2 + 2(2 \cdot k_1 + 1)(2 \cdot k_2) + (2 \cdot k_2)^2 \\ &= 4 \cdot k_1^2 + 4 \cdot k_1 + 1 + 8 \cdot k_1 \cdot k_2 + 4 \cdot k_2 + 4 \cdot k_2^2 \\ &= 2(2 \cdot k_1^2 + 2 \cdot k_1 + 4 \cdot k_1 \cdot k_2 + 2 \cdot k_2 + 2 \cdot k_2^2) + 1 \\ &= 2 \cdot k_3 + 1 \end{aligned}$$

- Por lo tanto, $m^2 + 2 \cdot m \cdot n + n^2$ debe ser un número impar

1. Reglas de inferencia

2. Demostración directa

3. Demostración indirecta

4. Demostración por contraejemplo

5. Ejercicios

- Utiliza la contrapositiva de $p \rightarrow q$, $\neg q \rightarrow \neg p$
- Toma como hipótesis $\neg q$ e intenta llegar a la conclusión $\neg p$

- Demuestre que si $3n + 2$ es impar, entonces n es impar

Demostración indirecta

- **Demuestre que si $3n + 2$ es impar, entonces n es impar**
- Se demuestra que “si n es par, entonces $3n + 2$ es par”

- **Demuestre que si $3n + 2$ es impar, entonces n es impar**
- Se demuestra que “si n es par, entonces $3n + 2$ es par”
- Si n es par, se puede expresar de la forma:

$$n = 2 \cdot k_1$$

- Al calcular $3n + 2$ se tiene:

$$\begin{aligned} 3n + 2 &= 3(2 \cdot k_1) + 2 \\ &= 6 \cdot k_1 + 2 \\ &= 2(3 \cdot k_1 + 1) \\ &= 2 \cdot k_2, \text{ es decir, } 3n + 2 \text{ es par} \end{aligned}$$

Demostración indirecta

- Demuestre que si n^2 es par, entonces el número n es par

Demostración indirecta

- **Demuestre que si n^2 es par, entonces el número n es par**
- Se demuestra que “si n es impar, entonces n^2 es impar”

- **Demuestre que si n^2 es par, entonces el número n es par**
- Se demuestra que “si n es impar, entonces n^2 es impar”
- Si n es impar, se puede expresar de la forma:

$$n = 2 \cdot k_1 + 1$$

- Al calcular n^2 se tiene:

$$\begin{aligned}n^2 &= (2 \cdot k_1 + 1)^2 \\&= (2 \cdot k_1)^2 + 2 \cdot 2 \cdot k_1 \cdot 1 + 1^2 \\&= 4 \cdot k_1^2 + 4 \cdot k_1 + 1 \\&= 4(k_1^2 + k_1) + 1 \\&= 4 \cdot k_2 + 1, \text{ es decir, } n^2 \text{ es impar}\end{aligned}$$

Demostración indirecta

- Demuestre que si $7n - 4$ es par, entonces n es par

Demostración indirecta

- **Demuestre que si $7n - 4$ es par, entonces n es par**
- Se demuestra que “si n es impar, entonces $7n - 4$ es impar”

- **Demuestre que si $7n - 4$ es par, entonces n es par**
- Se demuestra que “si n es impar, entonces $7n - 4$ es impar”
- Si n es impar, se puede expresar de la forma:

$$n = 2 \cdot k_1 + 1$$

- Al calcular $7n - 4$ se tiene:

$$\begin{aligned} 7n - 4 &= 7(2 \cdot k_1 + 1) - 4 \\ &= 14 \cdot k_1 + 7 - 4 \\ &= 14 \cdot k_1 + 3 \\ &= 14 \cdot k_1 + 2 + 1 \\ &= 2(7 \cdot k_1 + 1) + 1 \\ &= 2 \cdot k_2 + 1, \text{ es decir, } 7n - 4 \text{ es impar} \end{aligned}$$

- Demuestre que si $5n - 6$ es impar, entonces n es impar

Demostración indirecta

- **Demuestre que si $5n - 6$ es impar, entonces n es impar**
- Se demuestra que “si n es par, entonces $5n - 6$ es par”

- **Demuestre que si $5n - 6$ es impar, entonces n es impar**
- Se demuestra que “si n es par, entonces $5n - 6$ es par”
- Si n es par, se puede expresar de la forma:

$$n = 2 \cdot k_1$$

- Al calcular $5n - 6$ se tiene:

$$\begin{aligned} 5n - 6 &= 5(2 \cdot k_1) - 6 \\ &= 10 \cdot k_1 - 6 \\ &= 2(5 \cdot k_1 - 3) \\ &= 2 \cdot k_2, \text{ es decir, } 5n - 6 \text{ es par} \end{aligned}$$

1. Reglas de inferencia
2. Demostración directa
3. Demostración indirecta
- 4. Demostración por contraejemplo**
5. Ejercicios

- Se muestra un caso donde no se cumple una expresión cuantificada universalmente

- Todos los primos son impares

Demostración por contraejemplo

- Todos los primos son impares
 - 2 es un contraejemplo ya que es par y primo

Demostración por contraejemplo

- Todos los primos son impares
 - 2 es un contraejemplo ya que es par y primo
- Para cada número primo n , se cumple que $n + 2$ es primo

Demostración por contraejemplo

- Todos los primos son impares
 - 2 es un contraejemplo ya que es par y primo
- Para cada número primo n , se cumple que $n + 2$ es primo
 - $n = 7$ es un contraejemplo ya que 7 es primo pero 9 no

- Todos los primos son impares
 - 2 es un contraejemplo ya que es par y primo
- Para cada número primo n , se cumple que $n + 2$ es primo
 - $n = 7$ es un contraejemplo ya que 7 es primo pero 9 no
- $n^2 + n + 41$ es un número primo para todos los enteros no negativos n

- Todos los primos son impares
 - 2 es un contraejemplo ya que es par y primo
- Para cada número primo n , se cumple que $n + 2$ es primo
 - $n = 7$ es un contraejemplo ya que 7 es primo pero 9 no
- $n^2 + n + 41$ es un número primo para todos los enteros no negativos n
 - $n = 40$ es un contraejemplo ya que

$$40^2 + 40 + 41 = 1681$$

no es primo (es divisible entre 41)

- Todos los primos son impares
- Para cada número primo n , se cumple que $n + 2$ es primo
- $n^2 + n + 41$ es un número primo para todos los enteros no negativos n
- $\forall x \ x^2 \geq x$
- $\forall x \forall y \ (x + y = x - y)$
- $\forall x \forall y \ ((x > 0 \wedge y > 0) \rightarrow x - y > 0)$

1. Reglas de inferencia
2. Demostración directa
3. Demostración indirecta
4. Demostración por contraejemplo
- 5. Ejercicios**

1) Demuestre q a partir de las siguientes sentencias:

1. $p \vee \neg t$
2. $\neg s \vee w$
3. $t \wedge \neg r$
4. $p \rightarrow \neg w$
5. $\neg q \rightarrow s$

2) Demuestre de forma directa que si n y m son impares, entonces

$$\frac{n^2 + m^2}{2}$$

es impar.

3) Demuestre de forma indirecta que si $n^2 + 2m$ es par, entonces n y m son pares.

4) Demuestre por contradicción que la siguiente afirmación no es correcta:

“ $2^n + 1$ es un número primo para todos los enteros no negativos n ”